\section{Интегральные уравнения Фредгольма второго рода с непрерывными и полярными ядрами. Теоремы Фредгольма в общем случае. Дискретность множества характеристических чисел.}
% Затехал: Багно Богдан
Рассмотрим уравнение
$$u(x) = \lambda \int_{G}\mathcal{K}(x,y)u(y)dy + f(x), \; x \in \overline{G} \eqno(1)$$
и ему союзное
$$v(x) = \lambda \int_{G}\mathcal{K}'(x,y)v(y)dy + g(x), \; x \in \overline{G}, \; \mathcal{K}'(x,y) = \mathcal{K}(y,x) \eqno(2)$$

\begin{theorem}[Первая теорема Фредгольма (Теорема Фредгольма об альтернативах)]
  Либо интегральное уравнение (1) однозначно разрешимо в $C(\overline{G})$ для каждой функции $f(x)$ из $C(\overline{G})$ либо соответствующее однородное уравнение имеет по крайней мере одно нетривиальное решение.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Вторая теорема Фредгольма]
  Если для уравнения (1) имеет место первый случай альтернативы, то он же имеет место и для уравнения (2). Как однородное уравнение соответствующее (1) так и однородное уравнение соответствующее (2) имеют конечные числа линейно независимых собственных функций, причем эти числа совпадают.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Третья теорема Фредгольма]
  Если для уравнения (1) имеет место второй случай альтернативы, то неоднородное уравнение (1) разрешимо в $C(\overline{G})$ тогда и только тогда, когда выполнено условие "ортогональности":
   $$\int_{G}f(y)v(y)dy = 0$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
  В любом круге $\abs*{\lambda} < R$ на $\C$ у ядра уравнения (1) имеется не более чем конечное количество характеристических чисел. Единственная возможная точка накопления характеристических чисел -- бесконечно удаленная точка.
\end{theorem}

Билет посвящен доказательству этих теорем.

\begin{theorem}[Апроксимационная теорема Вейерштрасса]
  Пусть $\Omega$ -- ограниченная область в $\R^{n}$, а $W(x) \in C(\overline{G})$. Тогда $\forall \varepsilon > 0 \Exists P_{\varepsilon}(x)$ -- многочлен от $x_{1},...,x_{n}$ такой, что $\norm*{h(x) - P_{\varepsilon}(x)}_{C(\overline{G})} < \varepsilon$.
\end{theorem}

Будем использовать данный факт из анализа.

\begin{lemma}
  Пусть $K$ -- интегральный оператор с непрерывным ядром $\mathcal{K}(x,y) \in C ( \overline{G} \times \overline{G} )$. Тогда $\forall \varepsilon > 0$ этот оператор можно представить в виде $K = \overset{B}{\Phi_{\varepsilon}} + \overset{H}{K_{\varepsilon}}, \; \norm*{\overset{H}{K_{\varepsilon}}} < \varepsilon, \; \norm*{\overset{H}{K'_{\varepsilon}}} < \varepsilon$
\end{lemma}
\begin{proof}
  По $\varepsilon > 0$ найдем $P_{\varepsilon}(x,y)$ от $x_{1},...,x_{n},y_{1},...,y_{n} : \norm*{\mathcal{K}(x,y) - P_{\varepsilon}(x,y)}_{C(\overline{G})} < \varepsilon$. Тогда $\norm*{\overset{H}{K_{\varepsilon}}} \leq \norm*{\mathcal{K}(x,y) - P_{\varepsilon}(x,y)}_{C(\overline{G})}\cdot \mathrm{mes}\, (G) = \varepsilon\cdot \mathrm{mes}\, (G)$. При этом оператор $\overset{B}{\Phi_{\varepsilon}}$ имеет вырожденное ядро $P_{\varepsilon}$.
\end{proof}

\begin{lemma}
  Пусть $K$ -- интегральный оператор с полярным ядром $\mathcal{K}(x,y) \in C ( \overline{G} \times \overline{G} )$. Тогда $\forall \varepsilon > 0$ этот оператор можно представить в виде $K = \overset{B}{\Phi_{\varepsilon}} + \overset{\Pi}{Q_{\varepsilon}}, \; \norm*{\overset{\Pi}{Q_{\varepsilon}}} < \varepsilon, \; \norm*{\overset{\Pi}{Q'_{\varepsilon}}} < \varepsilon$
\end{lemma}
\begin{proof}
Представим $K$ в виде суммы $\overset{H}{K_{\varepsilon}} + \overset{\Pi}{K_{\frac{\varepsilon}{2}}}$. По предыдущей лемме $\overset{H}{K_{\varepsilon}} = \Phi+ \overset{H}{K_{\frac{\varepsilon}{2}}}$. Значит, $K = \Phi+ \overset{H}{K_{\frac{\varepsilon}{2}}} + \overset{\Pi}{K_{\frac{\varepsilon}{2}}} = \Phi + \overset{\Pi}{Q_{\varepsilon}}, \; \norm*{\overset{\Pi}{Q_{\varepsilon}}} \leq \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon$
\end{proof}

Перейдем к теоремам Фредгольма.

Пусть $R > 0, \overline{D_{R}} = \brk[c]*{\lambda \in \C: \abs*{\lambda} < R}$.

\begin{itemize}
  \item Возьмем $\varepsilon = \frac{1}{2R}, \; K = \Phi + Q, \; P = P(x,y)=\sum_{j = 1}^{N} a_{j}(x)b_{j}(y), \; \norm*{Q}, \norm*{Q'} < \varepsilon$
  \item Представим уравнение $u = \lambda Ku +f$ в виде $(I -\lambda Q)u = \lambda \Phi u + f$, аналогично, его союзное уравнение $v = \lambda K'v +g$ представим в виде $(I -\lambda Q')v = \lambda \Phi' v + g$. Далее представим эти уравнения в следующей форме:
  $$ (I - \lambda Q)u(x) = \lambda \sum_{j = 1}^{N}a_{j}(x)\int_{G}b_{j}(y)u(y)dy + f(x)$$
  $$ (I - \lambda Q')v(x) = \lambda \sum_{j = 1}^{N}b_{j}(x)\int_{G}a_{j}(y)v(y)dy + g(x)$$
  \item $Q$ -- оператор с малой нормой: $\abs*{\lambda}\cdot\norm*{Q} \leq \frac{\abs*{\lambda}}{2R} < 1$. Аналогичные рассуждения верны и для оператора $Q'$, а значит операторы $(I - \lambda Q), (I - \lambda Q')$ непрерывно обратимы. Перепишем уравнения:
  $$u(x) = \lambda \sum_{j = 1}^{N}\underbrace{(I - \lambda Q)^{-1}a(x)}_{\hat{a}_{j}(x,\lambda)}\int_{G}b_{j}(y)u(y)dy + \underbrace{(I - \lambda Q)^{-1}f(x)}_{\hat{f}(x, \lambda)} = \lambda \sum_{j = 1}^{N}\hat{a}_{j}(x,\lambda)\int_{G}b_{j}(y)u(y)dy + \hat{f}(x,\lambda)$$
  $$v(x) = ... = \lambda \sum_{j = 1}^{N}\hat{b}_{j}(x,\lambda)\int_{G}a_{j}(y)u(y)dy + \hat{g}(x,\lambda)$$
  
  Это уравнения с вырожденными ядрами, их решение эквивалентно решению систем:
  $$(E - \lambda \hat{A})\vec{c} = \vec{\varphi}; \; \hat{A}(\lambda) = \norm*{\mu_{ij}}_{i,j=1}^{N}; \; \mu_{i,j} = \brk[a]*{b_{i}; \hat{a}_{j}}; \; \varphi_{i} = \brk[a]*{b_{i}; \hat{f}}$$
  $$(E - \lambda \hat{A'})\vec{d} = \vec{\phi}; \; \hat{A}'(\lambda) = \norm*{\mu'_{ij}}_{i,j=1}^{N}; \; \mu'_{i,j} = \brk[a]*{a_{i}; \hat{b}_{j}}; \; \phi_{i} = \brk[a]*{a_{i}; \hat{g}}$$
  
  \begin{lemma}
    Пусть $K$ -- полярное ядро такое, что $\norm*{\lambda K} < 1$. Тогда $\forall a, b \in C(\overline{G}) \longrightarrow \brk[a]*{(I - \lambda K)^{-1}a; b} = \int_{G}(I - \lambda K)^{-1}a(x)b(x)dx$ -- регулярная функция при $\abs*{\lambda} < \norm*{K}^{-1}$. Если дополнительно выполнено $\abs*{\lambda}\cdot\norm*{K'} < 1$, то $\brk[a]*{(I - \lambda K)^{-1}a; b} = \brk[a]*{a; (I - \lambda K')^{-1}b}$.
  \end{lemma}
  \begin{proof}
    $$ (I - \lambda K)^{-1}a(x) = \sum_{j = 0}^{\infty}\lambda^{j}K^{j}a(x) \Longrightarrow $$
    $$ \int_{G}(I - \lambda K)^{-1}a(x)b(x)dx = \int_{G} \underbrace{\sum_{j = 0}^{\infty}\lambda^{j}K^{j}(a(x))b(x)}_{\text{сход. равномерно}}dx = \sum_{j = 0}^{\infty}\lambda^{j}\brk[s]*{\int_{G}K^{j}(a(x))b(x)dx} $$
    Полученный ряд сходится абсолютно т.к. справедлива оценка
    $$ \abs*{\lambda^{j}\int_{G}K^{j}(a(x))b(x)dx} \leq \norm*{a}\cdot\norm*{b}\cdot \mathrm{mes}\, (G) \cdot \underbrace{\abs*{\lambda^{j}\cdot\norm*{K}^{j}}}_{q_{j}; \; q < 1}$$
    Докажем теперь вторую часть:
     $$\norm*{\lambda K'} < 1 \Longrightarrow \Exists (I - \lambda K')^{-1} \in \mathcal{L}(C(\overline{G})) \Longrightarrow (I - \lambda K')^{-1}b(x) = \sum_{j = 0}^{\infty}\lambda^{j}(K')^{j}b(x)$$
     Тогда:
     $$\brk[a]*{(I - \lambda K)^{-1}a; b} = \sum_{j=0}^{\infty}\lambda^{j}\brk[a]*{K^{j}a; b} \overset{*}{=} \sum_{j=0}^{\infty}\lambda^{j}\brk[a]*{a; (K')^{j}b} = \brk[a]*{a; \sum_{j=0}^{\infty}\lambda^{j}(K')^{j}b} = \brk[a]*{a; (I - \lambda K')^{-1}b}$$
      Докажем (*):
     $$ \brk[a]*{Ku; v} = \int_{G}\int_{G}\mathcal{K}(x,y)u(y)v(x) \; dydx =$$
     $$=  \int_{G}u(y)\brk[s]*{\int_{G}\mathcal{K}(x,y)v(x) \; dx}dy = \brk[s]*{x \rightarrow y; y \rightarrow x; (**)} =$$
     $$= \int_{G}u(x)\brk[s]*{\int_{G}\underbrace{\mathcal{K}(y,x)}_{\mathcal{K}'(x,y)}v(y) \; dy}dx = \brk[a]*{u; K'v}$$
     Где переход (**) верен по т. Фубини-Тонелли.
  \end{proof}
  \begin{lemma}
    Матрица $\hat{A}'(\lambda)$ является транспонированной к матрице $\hat{A}(\lambda)$. Элементы $\hat{\mu}_{ij}$ матрицы $\hat{A}$ -- регулярные в круге $\abs*{\lambda} < 2R$ функции $\lambda$.
  \end{lemma}
  \begin{proof}
    $$\abs*{\lambda} < 2R \Longrightarrow \abs*{\lambda}\cdot\norm*{Q} < 1, \; \abs*{\lambda}\cdot\norm*{Q'} < 1$$
    $$\hat{\mu}'_{ij} = \brk[a]*{a_{i}; (I - \lambda Q')^{-1}b_{j}} = \brk[a]*{(I - \lambda Q)^{-1}a_{i}; b_{j}} = \hat{\mu}_{ji}$$
    Регулярность следует из предыдущей леммы.
  \end{proof}
  \item Рассмотрим $D(\lambda) = \mathrm{det}\,(E - \lambda\hat{A}(\lambda)) = \mathrm{det}\,(E - \lambda\hat{A}'(\lambda))$. Это регулярная в круге $\abs*{\lambda} < 2R$ функция, $D(0) = 1 \Longrightarrow D(\lambda) \not \equiv 0$.
  
  В круге $\abs*{\lambda} < R$ может быть только конечное число нулей $\lambda_{k}$ иначе по теореме о единственности имели бы $D(\lambda) \equiv 0$.
  
  Если $\lambda$ не корень $D(\lambda) = 0$, то оба уравнения однозначно разрешимы.
  
  Если же $\lambda$ -- корень $D(\lambda) = 0$, то оба уравнения имеют конечномерные пространства решений одной размерности.
  
  Таким образом, мы доказали следующие эквивалентности:
  \begin{itemize}
    \item разрешимость исходного уравнения
    \item разрешимость системы
    $$u(x) = \lambda \sum_{j = 1}^{N}\hat{a}_{j}(x,\lambda)\int_{G}b_{j}(y)u(y)dy + \hat{f}(x,\lambda)$$
    \item разрешимость $(E - \lambda \hat{A'})\vec{d} = \vec{\phi}$
  \end{itemize}
\end{itemize}
  
  Осталась третья теорема: условие разрешимости: $\vec{\varphi} \perp \vec{d}_{\text{одн}}$ -- любому решению $\brk[s]*{E - \lambda\hat{A}'(\lambda)} \vec{d} = \vec{0}$, т.е.
  $$ \underbrace{\sum_{j=1}^{N}\hat{\varphi}_{j}d_{j}}_{0} = \sum_{j=1}^{N}\brk[a]*{b_{j}; \hat{f}}d_{j} = \sum_{j=1}^{N}\brk[a]*{b_{j}; (I - \lambda Q)^{-1}f} d_{j} =$$
  $$= \sum_{j=1}^{N}\brk[a]*{f; (I - \lambda Q')^{-1}b_{j}} d_{j}  = \brk[a]*{f; \sum_{j=1}^{N}\underbrace{(I - \lambda Q')^{-1}b_{j}}_{\hat{b_{j}}}d_{j}} = \brk[a]*{f; v} = \int_{G}f(x)v(x) \, dx = 0$$